**F4U海盜式**（**F4U
Corsair**）戰鬥機是[美國](../Page/美國.md "wikilink")[海軍所研發的一種](../Page/海軍.md "wikilink")[艦載機與](../Page/艦載機.md "wikilink")[陸基戰鬥機](../Page/陸基戰鬥機.md "wikilink")，自1940年原型機出廠，至1953年最後一架量產機交給法國空軍，她是美國活塞發動機戰機生產史中量產最久的紀錄保持者\[1\]\[2\]\[3\]；錢斯沃特在戰爭期間授權及生產海盜式戰機，均為同型款式（**FG**、**F3A**）。

海盜式服役於[第二次世界大戰至](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[朝鮮戰爭期間](../Page/朝鮮戰爭.md "wikilink")（1942-1952），原本他開發的目的是作為1940年代美軍艦載戰鬥機主力，但是因為降落安全性問題沒有立刻被美國海軍所採納，讓二戰前期的海盜式主要由[美國海軍陸戰隊來使用](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")\[4\]；到中期在英國人的協助下海盜式才解決了著艦安全問題。但這時候[F6F戰鬥機已量產](../Page/F6F戰鬥機.md "wikilink")，使得太平洋戰場上美國海軍同時有兩款主力艦載戰鬥機；但兩者都同樣成為日本帝國軍隊的致命對手。大戰結束後，據美國海軍統計，F4U的擊落比率為11:1\[5\]，即每擊落11架敵機才有1架被擊落，擁有著傲人戰績；所以也讓部分日本飛行員認為海盜式是二戰中美軍最強悍的戰機\[6\]。

隨著落艦問題解決，F4U返回航空母艦操作，但因為[噴射機的出現讓這種機型轉行成為戰鬥轟炸機](../Page/噴射機.md "wikilink")；並在冷戰初期的韓國、越南、阿爾及利亞等戰場繼續效命，後來該機的對地密接支援角色被[A-1天襲者式攻擊機給取代](../Page/A-1天襲者式攻擊機.md "wikilink")，但仍然有相當數量的F4U在其它國家服役至1990年代。

## 背景

[F4U-1_final_assembly.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F4U-1_final_assembly.jpg "fig:F4U-1_final_assembly.jpg")
[F4U-2_Corsairs_of_VMF(N)-532_aboard_USS_Windham_Bay_(CVE-92)_on_12_July_1945_(80-G-262657).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F4U-2_Corsairs_of_VMF\(N\)-532_aboard_USS_Windham_Bay_\(CVE-92\)_on_12_July_1945_\(80-G-262657\).jpg "fig:F4U-2_Corsairs_of_VMF(N)-532_aboard_USS_Windham_Bay_(CVE-92)_on_12_July_1945_(80-G-262657).jpg")
1938年2月，美國海軍航空局公開招標要求一款取代[F2A水牛式的新型艦載機](../Page/F2A戰鬥機.md "wikilink")，美軍提出的中表示他們需要兩種新機型版本：單引擎與雙引擎。

單引擎型戰機須為一種可以俱備高速、同時降落時速不得超過113[公里](../Page/公里.md "wikilink")／小時、續航距離1000[英里](../Page/英里.md "wikilink")（1610公里）的艦載機。除了一般規格的要求以外，新飛機需要能攜帶4挺機槍、3個炸彈掛點、機翼的炸彈掛點需要能掛載小型反飛機炸彈-這種武裝是1930年代初期出現的概念，讓戰鬥機掛載小型炸彈並飛在敵機編隊上方並藉此攻擊轟炸機編隊。錢斯沃特在同年4月以兩款構型投標，分別是使用1200匹馬力等級引擎的V-166A與2000匹馬力等級的V-166B。

經過競標以後，美國海軍在1938年6月11日選擇了由錢斯沃特公司的與伊高·塞考斯基為首的設計團隊提出的V-166B案。原型機代號為XF4U-1，機體編號BuNo
1443。XF4U-1於1939年2月安裝同時在測試中的XR-2800-4引擎（出力1805匹馬力），也是裝上該引擎的第一款飛機；在當時，XF4U-1具有美國海軍中最大的螺旋槳、最強力的發動機，可說是尖端技術的結晶。1940年5月29日，原型機首次試飛；雖然首次試飛便發現機體有些故障，但成果而言是很讓軍方滿意：XF4U-1最高時速為每小時650公里，在當時堪稱頂尖。到1942年9月，F4U-1終於開始為美軍正式採用。

## 機體設計

F4U在數方面都與當時的飛機有很大差別。首先，飛機的機翼採用了倒海鷗翼的佈局。第二，F4U採用了當時出力最大的活塞發動機-2000匹馬力的[普惠R-2800雙黃蜂引擎](../Page/普惠R-2800雙黃蜂引擎.md "wikilink")，而同時期的服役軍機多數的引擎馬力只有1000匹至1500匹之間。而這些特徵也成為了F4U當時其一大矚目焦點，為了從這臺高輸出發動機搾取更強的飛行能量，海盜式的螺旋槳採用長達4.06公尺（13英尺4英吋）的漢米爾頓可變螺距螺旋槳。

1940年10月1日，原型機XF4U-1在一次測試飛行中就創下了當時一項飛行速度紀錄，達到405英里／小時，成為第一款超越400英里／小時的美國戰鬥機（實際上測試中的X[P-38在稍早前已經打破這項紀錄](../Page/P-38.md "wikilink")，不過XF4U-1隨即刷新該紀錄）。但機鼻過長卻使駕駛員的前向視野不佳，以後屢次的改動幾乎都嘗試改善此一問題。同時由於機翼的曲位過低，限制了飛行員的判斷，使飛行員在降落時若操作不當，很容易發生意外。

## 二戰服役

### 美國海軍

[F4U-4B_VMF-323_CVE-116_Nov1950.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F4U-4B_VMF-323_CVE-116_Nov1950.jpg "fig:F4U-4B_VMF-323_CVE-116_Nov1950.jpg")
[Corsair_Mk1_Quonset_Point_1943.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Corsair_Mk1_Quonset_Point_1943.jpg "fig:Corsair_Mk1_Quonset_Point_1943.jpg")
[5in_FFAR_F4U_MAG-33_Okinawa_Jun1945.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5in_FFAR_F4U_MAG-33_Okinawa_Jun1945.jpg "fig:5in_FFAR_F4U_MAG-33_Okinawa_Jun1945.jpg")
[F4U-4_Corsair_of_VF-871_aboard_USS_Essex_(CV-9)_off_Korea_in_1952.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F4U-4_Corsair_of_VF-871_aboard_USS_Essex_\(CV-9\)_off_Korea_in_1952.jpg "fig:F4U-4_Corsair_of_VF-871_aboard_USS_Essex_(CV-9)_off_Korea_in_1952.jpg")對地掛載的F4U-4於艾塞克斯航艦\]\]
[F4U-Corsair.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:F4U-Corsair.JPG "fig:F4U-Corsair.JPG")
1942年，F4U開始正式進入美國海軍服役。領先使用F4U的飛行中隊VF-17原本計畫先在[航空母艦碉堡山號裝備F](../Page/碉堡山號航空母艦_\(CV-17\).md "wikilink")4U，可是中途卻因為維護零件不足，以及它在航母起降時出現若干技術問題而被迫放棄，改為配置在[所羅門群島戰區](../Page/所羅門群島.md "wikilink")。此後，F4U便陸續轉戰南太平洋、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[沖繩島等地](../Page/沖繩島.md "wikilink")。

### 英國海軍

### 紐西蘭海軍

## 韓戰與退役

F4U在朝鮮戰爭期間的主要任務是對地攻擊，並因為受到地面炮火的攻擊而有許多損傷，但整體而言表現依然十分出眾，活躍於交戰前線的近接支援。该机曾多次在朝鲜上空与志愿军空军、朝鲜空军交战，并常採取“盧夫貝瑞圆圈阵”（又称大圆圈编队，一種在美國西部拓荒時期印地安人採用的防禦用圓陣，但因速度差距以及任務特性的限制，整體來說並無法有效對抗噴射機。不過[美國海軍陸戰隊的一名飛行員Jesse](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")
G. Folmar曾經在1952年9月10日意外遭遇並擊落一架MiG-15戰鬥機，但它隨後馬上被該架米格機的僚機擊落，飛行員則成功跳傘逃生。

## 服役於其他國家

  - F-4U-7法國海軍的對地攻擊機，服役於1952年。

## 改良版本

海盜式戰機最初被賦予厚望，在戰爭期間雖然一度暫時離開航艦作業，但仍在第一線長期奮戰；在後續改良逐漸完成驗收後，海盜式的使用者、生產廠商陸續增加，最終海盜式有14種改良型問世。

  - F4U-1系列

F4U-1是以原型機XF4U-1作為藍本，並作了部分改動。不列顛空戰是F4U武裝改動的誘因：原本裝備在英軍[噴火戰鬥機的](../Page/噴火戰鬥機.md "wikilink").30機槍，對德軍具硬殼或裝甲結構的戰鬥機，破壞力極為有限（有趣的是，F4U本身就是採取硬殼結構），而這種機槍正是F4U的標準裝備。結果製造商作了臨時改動，換上共6挺[白朗寧M2](../Page/白朗寧M2重機槍.md "wikilink")
.50重機槍，裝置在左右兩翼。除了加強火力，還有油箱結構的調整：由六個小油箱改為兩個主油箱，但這使到座艙不得不再度後置以換取空間，這也意味著前部視野進一步惡化。這個問題要到F4U-1A將座艙提高才得到初步解決。F4U-1總共衍生了數個版本，由F4U-1A到F4U-1D，及F4U-1P，為照相用途。

:;F4U-1B 與1A只有極少分別：將部分翼尖削短，以配合英國航母的升降臺與及機庫環境。

:;F4U-1C
在1943年開始生產，但要到1945年才開始在戰場出現。實戰評價認為此型較適合對地攻擊而非空戰。這並非說明四門機砲不適空戰，而是因為1C搭載的四門20mm機炮武裝當時遭遇後座力較大導致震動影響瞄準與修正、連射較慢導致彈藥覆蓋率較低，還有美國官僚不肯修改生產公差導致頻繁卡彈等等諸多問題，引發部份已習慣標準機槍武裝的飛行員不信任感。另外，即使單擊破壞威力明顯較原本的M2機槍更大，但由於原本的6挺.50機槍的火力已足以對付日軍飛機，機砲型的必要性稀薄，因此將此型轉任較常面對裝甲目標的對地任務。新武裝的重量略為上升，對飛行性能造成些許阻礙。總生產量只有200架，并且全部配备给海军陆战队。

:;F4U-1D
與1C同時生產，但在1944年就開始進入戰場。與1A的主要分別是，1D加裝了-8W型注水引擎，可以提供額外250的緊急馬力，以及增加火箭及外置油箱的掛載量。

  - F4U-2

由F4U-1右主翼加裝測距[雷達改良的夜間戰鬥機衍生型](../Page/雷達.md "wikilink")，為了平衡加裝雷達的配重平衡因此右翼外側機槍拆除，由於錢斯沃特無力抽調職工改造，因此這型機種由負責，32架載海軍飛機工廠、2架由前線單位自行改造，計生產34架；這批戰機主要由3個單位操作：第101夜間戰鬥機中隊，1944年曾駐紮在[企業號航空母艦及](../Page/企業號航空母艦_\(CV-6\).md "wikilink")[無畏號航空母艦上](../Page/無畏號航空母艦.md "wikilink")；第75夜間戰鬥機中隊，駐紮[索羅門群島](../Page/索羅門群島.md "wikilink")；第532海軍陸戰夜間戰鬥機中隊，駐紮[塔拉瓦島](../Page/塔拉瓦島.md "wikilink")。

  - XF4U-3

3型從未投入戰場。原本的設計理念是希望使F4U可在40,000英尺高空作戰，可是效果並不理想。而隨著F4U-4的研發完成，以及太平洋戰場的高空作戰需求有限，使3型從頭到尾只作測試用途。

  - F4U-4系列

第二次世界大戰期間F4U系列進行的最後一次大幅度改良，1944年底交付作戰單位使用，1945年6月投入戰場。F4U-4更換具二級二速機械增壓與甲醇注水加力裝置的R-2800-18W發動機，基本輸出2,100匹馬力，緊急加力輸出時可以在5分鐘內維持2,450匹馬力輸出；U4系列的極速可達到721公里（448英里），爬升率從U1的每分鐘884公尺（2,900英尺）增加為每分鐘1,180公尺（4,500英尺）。同時，引擎罩前部造型也作了更動，螺旋槳則改為四葉槳，座艙內部亦重新設計，艙罩亦有若干修正，提供了駕駛員更好的視野。

該款改型出現時日本航空兵力已大幅萎縮，故未能在空戰中有太多表現。

  - F4U-5系列

1945年12月研發的戰後改良型海盜，接受操作U-4型號飛官的經驗反饋誕生的海盜式，1946年4月首飛。更換輸出功率達2,760匹馬力、且具備二級二速機械增壓的R-2800-32(E)引擎。並在系列中首次採用全金屬外布蒙皮，全收納式尾輪，經過細節修正降低阻力後的F4U-5極速達到時速756公里（470英里）。固定武裝為4門20mm機砲。主要服役於[韓戰](../Page/韓戰.md "wikilink")

  - AU-1／F4U-6

[美國海軍陸戰隊提出](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")，專為海軍陸戰隊支援使用的低空戰鬥攻擊機，1952年1月底出廠，配合韓戰需求問世。
AU-1基本架構承襲F4U-5，引擎更換為輸出功率2,300匹馬力的R-2800-83W發動機，因主要任務以低空打擊為主因此只保留一級二速機械增壓；AU-1配備更厚實的駕駛座防護裝甲與自封油箱，滿載全備起飛重量較F-4U4增加20%，固定武裝配備4門M3
20mm機砲，10個硬點可以掛載8,200磅的各種彈藥。

在掛載4,600磅彈藥與2具120加侖副油箱時，AU-1的最佳飛行表現是在高度2,980公尺（9,800英尺），極速383公里（238英里）；無外載狀態時，AU-1的極速飛行表現是時速626公里（389英里）／高度4540公尺（14,900英尺）。韓戰時，AU-1重新編號為F4U-6

  - F4U-7

最後一批量產的海盜式，F4U-4與AU-1的混合型。專門為[法國海軍航空兵開發](../Page/法國海軍航空兵.md "wikilink")。機體與引擎採用F4U-4規格製造，機翼則搭配AU-1規格，因此兩翼具有10個硬點。完成94架量產交付[法國海軍的任務後](../Page/法國海軍.md "wikilink")，F4U生產線隨即關閉。

## 規格

[Vought_AU-1_Corsair_Standard_Aircraft_Characterisics_1953.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vought_AU-1_Corsair_Standard_Aircraft_Characterisics_1953.PNG "fig:Vought_AU-1_Corsair_Standard_Aircraft_Characterisics_1953.PNG")

## 流行文化

以F4U作為主題的電影和電視劇相對比較少，但在電腦遊戲方面比較多，例如:

  - [戰艦世界](../Page/戰艦世界.md "wikilink")
  - [太平洋空戰英雄](../Page/太平洋空戰英雄.md "wikilink")
  - [戰地風雲1942](../Page/戰地風雲1942.md "wikilink")
  - [戰爭雷霆](../Page/戰爭雷霆.md "wikilink")

在[韓戰電影](../Page/韓戰.md "wikilink")[太極旗飄揚當中有F](../Page/太極旗飄揚.md "wikilink")4U對地攻擊的鏡頭。

在動畫電影[飛機總動員中](../Page/飛機總動員.md "wikilink")，角色之一的威風隊長便是以F4U為藍本所創造的。

比較著名的電視影集為1976年播出的「黑羊中隊」，此劇以[美國海軍陸戰隊VMA](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")-214攻擊中隊為背景，該隊隊徽至今仍有F4U圖案。

## 参考文献

## 參考文獻

  - Jablonski, Edward. *Airwar*. New York: Doubleday & Co., 1979. ISBN
    0-38514-279-X.
  - Johnsen, Frederick A. *F4U Corsair*. New York: Crown Publishers,
    1983. ISBN 0-517-55007-5.
  - Maloney, Edward T. and Uwe Feist. *Chance Vought F4U Corsair, Vol.
    11*. Fallbrook, California: Aero Publishers, Inc., 1967. ISBN
    0-8168-0540-7.
  - Mondey, David. *The Hamlyn Concise Guide to American Aircraft of
    World War II*. London: Octopus Publishing Group Ltd., 1982. ISBN
    0-753714-61-2.
  - Moran, Gerard P., *Aeroplanes Vought, 1917–1977*. Terre Haute,
    Indiana: Aviation Heritage Books, Sunshine House, Inc., 1978. ISBN
    0-911852-83-2.
  - Morris, David. *Corsair KD431: The Time Capsule Fighter*. Stroud,
    UK: Sutton Publishing Ltd., 2006. ISBN 0-7509-4305-X.

## 外部連結

  - [空軍之翼](http://www.afwing.com/intro/f4u/legend/1.htm)
  - [VBF-85 Historical web site; F4U-1D, F4U-1C,
    FG-1D](http://VBF-85.com)
  - [Tour a Corsair
    cockpit](http://military.discovery.com/tv/showdown/cockpit/corsair.html)
  - [Navy History Official Site: *U.S. Navy performance charts for
    F4U-4*](https://web.archive.org/web/20110426035945/http://www.history.navy.mil/branches/hist-ac/fighter.htm)
  - [Vought Aircraft Industries Retiree Club: Vought
    products —F4U](https://web.archive.org/web/20080908024849/http://www.vought.com/heritage/products/html/f4u.html)
  - [WW2DB: F4U
    Corsair](http://ww2db.com/aircraft_spec.php?aircraft_model_id=27)
  - [Warbird Alley: F4U Corsair
    page](http://www.warbirdalley.com/f4u.htm)
  - [Corsairs in French
    service](https://web.archive.org/web/20020106135705/http://frenchnavy.free.fr/aircraft/corsair/corsair.htm)
  - [CorsairExperience.com: *Interviews with Corsair
    pilots*](https://web.archive.org/web/20050305110240/http://www.thecorsairexperience.com/)
  - [*Baa Baa Black Sheep* the television
    series](http://www.acepilots.com/misc_baa_baa.html)
  - [Slaker's Flight Journal: *Comprehensive collection of historical
    flight data charts and reference
    material*](https://archive.is/20120309052646/http://web.comporium.net/~howardds/id3.htm)
  - [AviationHistory: *Vought F4U
    Corsair*](http://www.aviation-history.com/vought/f4u.html)
  - [WWII F4U Corsair training
    film](http://video.google.com/videoplay?docid=-1056703518162002454),
    21 minutes

[Category:美國戰鬥機](../Category/美國戰鬥機.md "wikilink")
[Category:艦載機](../Category/艦載機.md "wikilink")
[Category:韓戰武器](../Category/韓戰武器.md "wikilink")

1.  O'Leary 1980, p. 116.
2.  Donald 1996, p. 244.
3.  Wilson 1996.
4.  <http://www.globalsecurity.org/military///systems/////aircraft/f4u.htm>
5.  Donald 1995, p. 246.
6.  Jablonski 1979, p. 171.